% =============================================================================
% Bloque 9: Backup (slides B1–B5) — para Q&A
% =============================================================================

% --- B1: Validación de SMOTE ---
\begin{frame}{Backup B1: SMOTE — validación de implementación}
\small
\begin{columns}[T]

\begin{column}{0.55\textwidth}
\textbf{Crítica anticipada del comité:}
\begin{quote}\itshape\scriptsize
``¿Su SMOTE \textit{dummy-binary} es equivalente al SMOTE estándar binary-mask?''
\end{quote}

\textbf{Validación:}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}
  \item 27 comparaciones lado a lado.
  \item Diferencia máxima: $0{.}0000$ pp.
  \item F1 idénticos en todos los datasets.
\end{itemize}

\vspace{0.3em}
\begin{insight}
\scriptsize Línea base SMOTE \textbf{robusta y reproducible}.
\end{insight}
\end{column}

\begin{column}{0.45\textwidth}
\centering
\setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=uaigreen}
\begin{block}{Resumen}
\scriptsize
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
Implementación   & F1 medio \\
\midrule
dummy-binary     & 0.7124 \\
binary-mask std. & 0.7124 \\
\midrule
Diferencia       & \textbf{0.0000} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{block}
\end{column}

\end{columns}
\end{frame}

% --- B2: Seed asymmetry ---
\begin{frame}{Backup B2: Asimetría de semillas y caching}
\small
\textbf{Observación:} 80\% de combinaciones LLM $\times$ clasificador determinista
tienen \textbf{varianza cero} entre semillas (la generación está cacheada).

\vspace{0.4em}
\begin{columns}[T]

\begin{column}{0.55\textwidth}
\textbf{Validación rigurosa:}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}
  \item Filtramos a clasificadores estocásticos\\(MLP, RandomForest).
  \item $\Delta$F1 = $+1{.}79$ pp.
  \item $p = 0{.}0015$, $d = 0{.}52$.
  \item Significancia se mantiene.
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.45\textwidth}
\setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=uaiamber}
\begin{block}{Implicancia}
\scriptsize
Los CIs subestiman la varianza real, pero las pruebas $t$ pareadas \textbf{siguen siendo válidas}.
\end{block}
\end{column}

\end{columns}
\end{frame}

% --- B3: Closed-loop (iterative prompting) ---
\begin{frame}{Backup B3: Closed-loop vs.\ pasada única}
\small
\textbf{Hipótesis exploratoria:} ¿mejora si re-prompteamos al LLM con feedback de los rechazos?

\vspace{0.5em}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Estrategia                          & $\Delta$F1 vs.\ SMOTE & Win-rate \\
\midrule
Closed-loop (5 iteraciones)         & $+1{.}12$             & 52\% \\
Pasada única \alert{$\star$}        & $+2{.}08$             & 80\% \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.6em}
\textbf{¿Por qué falla closed-loop?}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{0pt}
  \item Tasas de aceptación \textbf{decrecen} con iteraciones (-12.3 pp).
  \item Fallo dominante: \texttt{DISTANCE\_OUTLIER} (77\%).
  \item Cuello de botella: \textbf{el LLM}, no el prompt.
\end{itemize}

\vspace{0.4em}
\begin{insight}
\scriptsize Pasada única + filtro simple $>$ ingeniería iterativa de prompt.
\end{insight}
\end{frame}

% --- B4: Geometric vs Teacher ---
\begin{frame}{Backup B4: Filtrado geométrico vs.\ \textit{teacher}}
\small
\textbf{Comparación con un filtrado supervisado (teacher classifier):}

\vspace{0.5em}
\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
\toprule
Filtro & $\Delta$F1 vs.\ SMOTE & $p$ & Costo extra \\
\midrule
Geométrico (binary) & \alert{$+2{.}78$} & $<0{.}001$ & ninguno \\
Teacher (binary)    & $+2{.}43$         & $<0{.}001$ & entrenar clf adicional \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.6em}
\begin{insight}
\scriptsize El filtro geométrico es \textbf{más general} (no se especializa en separabilidad lineal) y \textbf{más eficiente} (no requiere entrenamiento extra).
\end{insight}
\end{frame}

% --- B5: Tabla completa de baselines modernos ---
\begin{frame}{Backup B5: Comparación con baselines modernos}
\small
\textbf{1.890 configuraciones, 10 métodos, 3 clasificadores:}

\vspace{0.5em}
\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
\toprule
Método                         & $\Delta$F1 vs.\ SMOTE & $p$ Bonf. & Win-rate \\
\midrule
\textbf{Soft-weighted (ours)}  & \alert{$+2{.}61$}     & $<0{.}0001$ & 88.9\% \\
\textbf{Binary-filter (ours)}  & $+2{.}39$             & $<0{.}0001$ & 79.4\% \\
No augmentation                & $+0{.}64$             & $<0{.}05$   & 56.0\% \\
Embedding mixup                & $-0{.}01$             & n.s.        & 51.0\% \\
Contextual BERT                & $-0{.}26$             & n.s.        & 48.0\% \\
T5 paraphrase                  & $-0{.}35$             & n.s.        & 47.0\% \\
Random oversample              & $-0{.}32$             & n.s.        & 47.0\% \\
EDA                            & $-0{.}49$             & $<0{.}05$   & 41.0\% \\
Back-translation               & $-0{.}50$             & $<0{.}05$   & 40.0\% \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.5em}
\begin{insight}
\scriptsize Todas las técnicas modernas \textbf{pierden} contra SMOTE; solo el filtrado geométrico gana.
\end{insight}
\end{frame}
